\documentclass[specialist,
substylefile = spbu_report.rtx,
subf,href,colorlinks=true, 12pt]{disser}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage[a4paper,
mag=1000, includefoot,
left=3cm, right=1.5cm, top=2cm, bottom=2cm, headsep=1cm, footskip=1cm]{geometry}

\usepackage{graphicx,subcaption,ragged2e}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hhline}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{bbm}
\usepackage{bm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}[section]
\newtheorem{algorithm}{Алгоритм}
\newtheorem{remark}{Замечание}[section]
\newtheorem{example}{Пример}[section]
\newtheorem{assumption}{Предположение}[section]
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem{proposition}{Предложение}[section]
\newtheorem{corollary}{Следствие}[section]

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\const}{\mathrm{const}}
\newcommand{\im}{\mathrm{i}}

\usepackage{float}

\input{letters_series_mathbb.tex}

\setcounter{tocdepth}{2}

\begin{document}
\section{Вспомогательные определения}
В данном разделе введем некоторые обозначения, которые будем использовать в дальнейшем.
\begin{definition}\label{def:stationary}
	Случайный процесс $\{Y_t:t\in\Z\}$ называют стационарным (в широком смысле), если
	\begin{enumerate}
		\item $\mathsf{E}Y_t\equiv\const$ (среднее постоянно по времени);
		\item $\mathsf{cov}(Y_t,Y_{t+h})=\gamma(h)$ (ковариация зависит только от лага $h$).
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{remark}
	Поскольку $\gamma(0)=\mathsf{cov}(Y_t,Y_t)=\mathsf{D}Y_t$, то дисперсия также не меняется со временем.
\end{remark}
\begin{remark}
	Далее под стационарностью будет подразумеваться именно стационарность в широком смысле.
\end{remark}
\begin{definition}
	Случайный процесс $\{\varepsilon_t\}$ называют белым шумом $\mathrm{WN}(0, \sigma^2)$, если он стационарный, $\mathsf{E}\varepsilon_t=0$, $\gamma(h)=0$ $\forall h\ne 0$ и $\mathsf{D}\varepsilon_t=\sigma^2$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Моделью $\mathrm{ARMA}(p, q)$, где $p$, $q\in \mathbb{N}\cup\{0\}$ называют случайный процесс $\{X_t\}$, удовлетворяющий соотношению
	\[
	X_t=\varepsilon_t + \sum_{i=1}^p \phi_i X_{t-i} + \sum_{i=1}^q\theta_i\varepsilon_{t-i},
	\]
	где $\{\varepsilon_t\}\sim\mathrm{WN}(0, \sigma^2)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Спектральной плотностью стационарного процесса называется такая функция $f(\omega)$, что
	\[
		\gamma(h)=2\int_{0}^{1/2} e^{2\pi h\omega\im}f(\omega)d\omega.
	\]
\end{definition}
\begin{definition}
	Пусть $\{Y_t\}$ --- cтационарный процесс. Функцию
	\[
		I(\omega)=\frac1n\left|\sum_{j=1}^{n} Y_je^{-2\pi \omega j\mathrm{i}}\right|^2
	\]
	называют периодограммой выборки размера $n$ процесса $\{Y_t\}$.
\end{definition}


\section{Процессы с длинной памятью}

\begin{definition}\label{def:longmemory}
	Говорят, что стационарный процесс $\{Y_t\}$ обладает длинной памятью, если
	\[
		\sum_{h=0}^H|\gamma(h)|\to\infty,
	\]
	при $H\to\infty$. Иначе говорят, что $\{Y_t\}$ обладает короткой памятью:
	\[
		\sum_{h=0}^\infty|\gamma(h)|<\infty.
	\]
\end{definition}
Существуют и альтернативные определения процессов с длинной памятью, которые можно найти в~\cite[Section 3.1]{Palma2006}. Там же показано, что они согласованы с определением~\ref{def:longmemory}.
% \begin{enumerate}
%     \item Процесс с длинной памятью можно определить как процесс с гиперболическим затуханием автоковариационной функции:
%     \[
%     \gamma(h)\sim h^{2d-1}\ell_1(h),
%     \]
%     при $h\to \infty$, где $d$ так называемый параметр длинной памяти и $\ell_1(\cdot)$ --- медленно меняющаяся на бесконечности функция.
%     \item Также его можно определить поведением спектральной плотности в окрестности нуля:
%     \[
%     f(\lambda)\sim|\lambda|^{-2d}\ell_2(1/|\lambda|),
%     \]
%     при $\lambda\to0$, где $\ell_2(\cdot)$ --- медленно меняющаяся на бесконечности функция.
% \end{enumerate}
\begin{example}
	Процессом с короткой памятью является, например, стационарная модель $\mathrm{ARMA}(p, q)$, поскольку $|\gamma(h)|\leqslant CR^h$, где $C>0$ и $0<R<1$~\cite{BoxJenkins2016}.
\end{example}
% Примером стационарного процесса с длинной памятью является дробно интегрированный процесс.
Введем понятие дробного интегрирования $(1-L)^d$, где $L$ --- оператор сдвига. Например, для $d=1$ имеем $(1-L)Y_t=Y_t-Y_{t-1}$, для $d=2$ --- $(1-L)^2Y_t=Y_t-2Y_{t-1}+Y_{t-2}$, и так далее. Обобщим этот оператор для нецелых $d$ с помощью разложения в ряд Тейлора функции $(1-x)^d$ в нуле:
\[
	\begin{aligned}
		(1-x)^d & =1-dx-\frac{d(1-d)}{2}x^2-\frac{d(1-d)(2-d)}{3!}x^3-\ldots             \\
		        & =\sum_{j=0}^\infty \pi_j(d)x^j=\sum_{j=0}^\infty\binom{d}{j}(-1)^jx^j,
	\end{aligned}
\]
где $\binom{d}{j}$ --- обобщенный биномиальный коэффициент. Коэффиенты $\pi_j(d)$ удовлетворяют соотношению
\begin{equation}\label{eq:pi_j}
	\pi_j(d)=(-1)^j\binom{d}{j}=\frac{j-1-d}{j}\pi_{j-1}(d)=\frac{\Gamma(j-d)}{\Gamma(j+1)\Gamma(-d)},
\end{equation}
где $\Gamma(x)$ --- гамма функция. Заметим, что второе равенство в формуле~\eqref{eq:pi_j} верно для любых $d$, третье же верно только для $d\not\in\bbN\cup\{0\}$, поскольку гамма функция не определена для неположительных целых чисел.
% \begin{assumption}\label{as1}
% 	Пусть $\{X_t\}$ представляет собой $\mathrm{MA}(\infty)$ процесс,
% 	\[
% 		X_t=\sum_{j=0}^\infty c_j\varepsilon_{t-j},\quad \{\varepsilon_t\}\sim \mathrm{WN}(0, \sigma^2),
% 	\]
% 	который абсолютно суммируемый, $\sum_{j=0}^\infty |c_j|<\infty$, и $\sum_{j=0}^\infty c_j\ne0$.
% \end{assumption}
% \begin{remark}
%     Данное условие равносильно тому, что $0<f_X(0)<\infty$.
% \end{remark}
\begin{definition}\label{def:arfima}
	Пусть процесс $\{Y_t\}$ определен соотношением
	\[
		\begin{aligned}
			Y_t=(1-L)^{-d}X_t=\sum_{k=0}^\infty \pi_k(-d)X_{t-k}
		\end{aligned},\quad d<1/2,
	\]
	где $\pi_k(-d)$ из формулы~\eqref{eq:pi_j}, $\{X_t\}$ --- стационарная и обратимая модель $\mathrm{ARMA}(p, d)$. Процесс $\{Y_t\}$ называют дробно интегрированной моделью $\mathrm{ARMA}$ или $\mathrm{ARFIMA}(p, d, q)$.
\end{definition}
\begin{remark}
	При $p=q=0$ процесс $\{X_t\}$ из определения~\ref{def:arfima} является белым шумом. В таком случае процесс $\{Y_t\}$ называют дробно интегрированным шумом или $\mathrm{FIN}(d)$.
\end{remark}

\begin{proposition}\label{prop1}
	$\mathrm{ARFIMA}(p, d, q)$ является стационарным процессом с нулевым средним при $d<1/2$. Его спектральная плотность определяется выражением
	\begin{equation}\label{eq:spec_long}
		\begin{aligned}
			f(\omega) & =\sigma^2 4^{-d}\sin^{-2d}\left(\pi\omega\right)\frac{\left|\theta(e^{-2\pi \omega\im})\right|^2}{\left|\phi(e^{-2\pi\omega\im})\right|^2},\quad\omega>0\\
			&\sim\sigma^2\omega^{-2d}\frac{|\theta(1)|^2}{|\phi(1)|^2},\quad \omega\to0,
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}
	См.~\cite[Proposition 6.1]{Hassler2018}.
\end{proof}
\begin{remark}
	Из формулы~\eqref{eq:spec_long} видно, что спектральная плотность дробно интегрированного процесса монотонно убывает (возрастает) тогда и только тогда, когда монотонно убывает (возрастает) спектральная плотность процесса $\{X_t\}$.
\end{remark}
\begin{corollary}\label{corollary1}
	В условиях предложения~\ref{prop1} при $0<d<1/2$
	\[
		\gamma(h)\sim C_{\gamma,d}h^{2d-1},\quad h\to\infty,
	\]
	где
	\[
		C_{\gamma,d}=\sigma^2 \frac{|\theta(1)|^2}{|\phi(1)|^2} \frac{\Gamma(1-2d)}{\Gamma(d)\Gamma(1-d)}.
	\]
\end{corollary}
\begin{proof}
	См.~\cite[Corollary 6.1]{Hassler2018}.
\end{proof}
\begin{remark}
	Из следствия~\ref{corollary1} сразу следует, что $\mathrm{ARFIMA}(p, d, q)$ с $d\in(0, 1/2)$ обладает длинной памятью.
\end{remark}
% \begin{example}
% 	Если $\{X_t\}$ является белым шумом $\mathrm{WN}(0, \sigma^2)$, то $\{Y_t\}$ называют дробно интегрированным шумом ($\mathrm{FIN}$). Его спектральная плотность имеет вид
% 	\[
% 		f_Y(\omega)=\sigma^2 4^{-d}\sin^{-2d}\left(\pi\omega\right).
% 	\]
% 	Отсюда следует, что дробно интегрированный шум всегда обладает монотонной спектральной плотностью.
% \end{example}
% \begin{example}
% 	Стационарный и обратимый $\mathrm{ARMA}$ процесс удовлетворяют предположениям о $\{X_t\}$ в определении~\ref{def:FI}~\cite[Proposition 3.5]{Hassler2018}. Процесс $\{Y_t\}$ в таком случае называют дробно интегрированным $\mathrm{ARMA}$ процессом или коротко $\mathrm{ARFIMA}(p, d, q)$. Его спектральная плотность имеет вид
% 	\[
% 		f_Y(\omega)=\sigma^2 4^{-d}\sin^{-2d}\left(\pi\omega\right)\frac{\left|\theta(e^{-2\pi \omega\im})\right|^2}{\left|\phi(e^{-2\pi\omega\im})\right|^2},
% 	\]
% 	где $\phi$ и $\theta$ --- характеристические полиномы $\mathrm{AR}$ и $\mathrm{MA}$ частей $\mathrm{ARMA}$ соответственно.
% \end{example}

\subsection{Возникновение процессов с длинной памятью}
Нас интересуют процессы с монотонной спектральной плотностью, поскольку они довольно распространены в реальном мире. Такими процессами являются процессы со степенной спектральной плотностью $f(\omega)\sim \omega^{-\alpha}$, имеющие большое применение в различных областях, например, в физике, биологии, астрофизике, геофизике и экономике.

Процессы с длинной памятью, являющиеся частным случаем процессов со степенной спектральной плотностью, довольно распространены. Например, в работе~\cite{Hipel1994} обнаружена длинная память в таких среднегодовых гидрологических временных рядах, как количество осадков, температура и данных о речном стоке. В работе~\cite{Haslett1989} на наличие длинной памяти исследовалась скорость ветра в Ирландии, в работе~\cite{Mariani2020} исследовался эффект длинной памяти у сейсмических данных. Помимо геофизики, длинная память встречается также в финансах~\cite{Barkoulas1997,Guglielmo2019}.

\section{Оценка параметров}
Пусть $Y_t=(1-L)^{-d}X_t$, $d<1/2$. Будем считать, что $\{X_t\}$ представляет собой модель $\mathrm{ARMA}(p, q)$ с нормально распределенным белым шумом $\{\varepsilon_t\}$. Тогда его спектральная плотность $f_X(\omega)=f_X(\omega; \bm\psi, \sigma)$, где
\[
\bm\psi=(\phi_1,\ldots,\phi_p,\theta_1,\ldots,\theta_q)^\rmT.
\]
Поставим задачу оценить параметры $\bm\varphi^\rmT=\left(d, \bm\psi^\rmT\right)$ и $\sigma^2$.

\subsection{Maximum likelihood estimation (MLE)}
Поскольку $\{\varepsilon_t\}$ --- гауссовский белый шум, вектор
\[
	\bm Y=(Y_1,\ldots,Y_n)^\rmT\sim \mathcal{N}_n(\bm0, \bm\Sigma),
\]
где $\bm\Sigma_n=(\gamma(|i-j|))_{i,j=1}^n$ --- ковариационная матрица $\bm Y$. Совместная плотность распределения $\bm Y$ равна
\[
	(2\pi)^{-n/2}\left|\bm\Sigma_n\right|^{-1/2}\exp\left\{-\frac12Y^\rmT\bm\Sigma_n^{-1}Y\right\}.
\]
Рассмотрим логарифм функции правдоподобия. Отбрасывая аддитивные константы, получаем
\[
	\ell(\bm\varphi, \sigma^2)=-\frac12\ln\left|\bm\Sigma_n\right|-\frac12 Y^\rmT \bm\Sigma_n^{-1} Y.
\]
Положим $\bm\Gamma_n=\bm\Sigma_n / \sigma^2$ и, максимизируя $\ell$ по $\sigma^2$, получаем
\[
\ell_c(\bm\varphi)=-\frac{n}{2}\ln\left(S(\bm\varphi) / n\right) - \frac{1}{2}\ln g_n(\bm\varphi),
\] 
где $S(\bm\varphi)=\bm Y^\rmT \bm\Gamma_n\bm Y$, $g_n(\bm\varphi)=\left|\bm\Gamma_n\right|$.
Тогда $\widehat{\bm\varphi}_\mathrm{ML}=\operatorname*{argmax}\limits_{\bm\varphi}\ell_c(\bm\varphi)$ и $\widehat\sigma^2_\mathrm{ML} = S(\widehat{\bm\varphi}_\mathrm{ML})$.

\subsection{Whittle estimation}
При больших $n$ вычисление ковариационной матрицы $\bm\Sigma$ может быть трудоемким. Поэтому вместо логарифма функции правдоподобия можно рассматривать ее оценку (с точностью до константы)~\cite{Whittle1953}: пусть $f(\omega, \bm\varphi, \sigma^2)$ --- спектральная плотность $\{Y_t\}$, $I(\omega)$ --- периодограмма $\bm Y$, тогда
\[
	\ell_W(\bm\varphi, \sigma^2)=-\frac1m\sum_{j=1}^m\left(\ln f(\omega_j; \bm\varphi, \sigma^2) + \frac{I(\omega_j)}{f(\omega_j; \bm\varphi, \sigma^2)}\right),
\]
где $m=\lfloor(n-1)/2\rfloor$, $\omega_j = j / n$, $j=1,2,\ldots,m$. Заметим, что $f(\omega; \bm\varphi, \sigma^2)=\sigma^2 g(\omega; \bm\varphi)$. Тогда, максимизируя $\ell_W$ по $\sigma^2$, получаем
\[
\widehat{\bm\varphi}_W = \operatorname*{argmax}_{\bm\varphi}Q(\varphi),\quad \widehat\sigma_W^2=\frac1m \sum_{j=1}^m\frac{I(\omega_j)}{g(\omega_j; \widehat{\bm\varphi}_W)},
\]
где
\[
	Q(\bm\varphi)=-\ln\frac1m \sum_{j=1}^m\frac{I(\omega_j)}{g(\omega_j; \bm\varphi)} - \frac1m \sum_{j=1}^m\ln g(\omega_j; \bm\varphi).
\]
%   \subsection{Реализация на языке $\tR$}
%   Рассмотрим наиболее распространенные пакеты для оценка вектора параметров $\boldsymbol{\varphi}$ методом максимального правдоподобия:
%   \begin{enumerate}
%   	\item В пакете $\mathsf{fracdiff}$ реализована апроксимация MLE, описанная в работе~\cite{Haslett1989}. Помимо упомянутой апроксимации, создатели пакета используют другие апроксимации и эвристики, что делает вычисление оценки очень быстрой, но из-за этого страдает ее точность.
%   	\item Пакет $\mathsf{arfima}$ предлагает точную оценку вектора параметров, используя алгоритм Левинсона-Дурбина и алгоритм Trench для вычисления $\Sigma_Y^{-1}$ и ее определителя~\cite[Algorithm 4.7.3]{Golub2013}. Создатель пакета рекомендует использовать именно его реализацию MLE вместо реализации в пакете $\mathsf{fracdiff}$~\cite{Veenstra2012}.
%   \end{enumerate}  

\bibliographystyle{ugost2008}
\bibliography{report}

\end{document}
